
% Acknowledgments
%

\begin{agradecimentos}

Agradeço às professoras doutoras Kécia Aline Marques Ferreira e Cristina Duarte
Murta, que além de me recomendarem ao Programa de Pós-Graduação em Modelagem
Matemática e Computacional, me incentivaram e aconselharam a busca pelo
conhecimento e pela pesquisa, tanto nos anos de graduação, quanto nos de
pós-graduação.

Agradeço aos professores doutores Allbens Atman Picardi Faria e Thiago Gomes de
Mattos, pelos ensinamentos no campo da física e da modelagem, que orientaram
grande parte dos esforços deste trabalho.

Agradeço à professora doutora Kécia Aline Marques Ferreira, pela orientação
desde a graduação, e aos porvindouros orientadores do mestrado, professores
doutores Gray Farias Moita e Cristiano Amaral Maffort.

Agradeço aos colegas de curso Fernando Andrade Ducha e Gustavo Henrique Borges
Martins, pelas conversas construtivas, contribuições importantes e pela
disposição. Agradeço aos colegas Rondinelli Leonardo Jorge e Márcio Júnio Guerra
de Aguilar, pelo companheirismo seja dentro de sala ou fora dela.

Agradeço aos meus pais Eros e Junia Mara, pela presença, carinho e suporte sem
os quais dificilmente trilharia este caminho.
Agradeço à minha irmã Iana, pelo ouvido e pela paciência.
Agradeço ao Ramon, pelas sugestões ao longo do trabalho.
Agradeço à minha irmã Maria Flor, por toda sua generosidade e tolerância.
Agradeço ao Madeixa (Henrique), por repetidas vezes mostrar a leveza
da vida e os pequenos prazeres nas pequenas coisas. 
Agradeço ao meu sobrinho Dom, que tão novo me ensina tanto.
Agradeço à minha sogra Lázara, pelas quitandas, quitudes e pelas críticas
construtivas.
Agradeço à minha namorada Fran, que me aconselhou para que eu ingressasse nesta
jornada e transformou minha vida em algo melhor.

Agradeço à Secretaria do Programa de Pós-Graduação em Modelagem Matemática e
Computacional, pelo suporte, tolerância e rápida resolução de problemas
relacionados a equipamentos, documentos e tantas outras questões.

Agradeço à instituição CEFET-MG, que por tantos anos frequentei --- e espero
frequentar --- e contribuiu financeiramente com meus estudos através de bolsa de
mestrado.

\end{agradecimentos}
